\lstset{language=Python,numbers=left,resetmargins=true,xleftmargin=8pt,basicstyle=\small,numberstyle=\scriptsize}
\usetikzlibrary{svg.path}
\excludecomment{solution}
\input{mixed/fig/tikzsettings}

\def\constref#1{C_{\text{\ref{#1}}}}
\title{Einführung in die Numerik}
\author{Guido Kanschat}
\date{\today}

\newcommand{\rd}{\operatorname{rd}}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\chapter{Orthogonale Polynome}
\input{orthopoly}

\chapter{Konditionierung und Stabilität}
\label{sec:stability}
\input{stability}

\chapter{Interpolation und Quadratur}

\begin{intro}
  Ziel dieses Kapitels ist die Herleitung von Methoden zur
  Approximation des Integrals einer Funktion über ein Intervall
  $[a,b]$. Diese Aufgabe wird in zwei Teile geteilt:
  \begin{enumerate}
  \item Wir unterteilen das Intervall in Subintervalle und summieren
    die Teilintegrale
    \begin{gather}
      \int_a^b f \dx = \sum_{i=1}^n \int_{x_{i-1}}^{x_i} f \dx,
      \qquad
      a = x_0 < x_1 < \dots < x_n = b.
    \end{gather}
  \item Auf jedem Teilintervall finden wir Approximationen für das
    lokale Integral.
  \end{enumerate}
  Da wir Polynome exakt integrieren können, nutzen wir wieder die
  Approximation von Funktionen durch Polynome, um uns diesem Problem
  zu nähern.
\end{intro}

\section{Polynominterpolation}
\input{interpolation}

\section{Interpolation mit Splines}
\input{splines}

%\section{Trigonometrische Interpolation}
%\input{trigint}

\section{Interpolatorische Quadratur}
\input{quadratur}

\chapter{Iterationsverfahren}
\begin{intro}
  Die Bestimmung der Nullstellen einer Funktion ist eine oft
  wiederkehrende Aufgabe der Numerik, sei es zum Beispiel die
  Bestimmung der Stützstellen der Gauß-Quadratur. Eine geschlossene
  Darstellung ist dabei nur in den seltensten Fällen möglich, bei
  Polynomen zum Beispiel nur bis zum Grad 3. Stattdessen benutzt man
  sukzessive Annäherungen an die Nullstelle, sogenannte
  Iterationsverfahren.

  Das folgende Heron-Verfahren war bereits zur Zeit des Königs
  Hammurabi in Mesopotamien, also vor fast 4000 Jahren bekannt. Es ist
  benannt nach Heron von Alexandria, in dessen Metrika es beschrieben
  ist.
\end{intro}

\begin{Definition*}{heron}{Heron-Verfahren}
  Zur Bestimmung der Quadratwurzel der Zahl $a$ kann folgende
  Iteration mit beliebigem, positiven Startwert $x^{(0)}$ angewandt
  werden:
  \begin{gather}
    x^{(k+1)} = \frac12\left(x^{(k)} + \frac{a}{x^{(k)}}\right)
  \end{gather}
\end{Definition*}

\begin{Algorithmus*}{heron}{Heron-Verfahren}
  \lstinputlisting{code/heron.py}
\end{Algorithmus*}

\begin{Beispiel}{heron}
  Das Heron-Verfahren zur Bestimmung der Quadratwurzel von 3 liefert
  folgende Iterationsfolge
  \begin{center}
    \begin{tabular}{c|ll}
      $k$ & $x^{(k)}$ & $x^{(k)} - \sqrt3$\\\hline
      0  &  1  &  -0.7320508075688772 \\
      1  &  2.0  &  0.2679491924311228 \\
      2  &  1.75  &  0.017949192431122807 \\
      3  &  1.7321428571428572  &  9.204957398001312e-05 \\
      4  &  1.7320508100147274  &  2.44585018904786e-09 \\
      5  &  1.7320508075688772  &  0.0
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{Beispiel}

\section{Grundlagen}
\input{norms}
\input{it1}
\input{newton}

%\section{Dünnbesetzte lineare Gleichungssysteme}
%\input{sparse}


\chapter{Lösung linearer Gleichungssysteme}

\section{Grundlagen}
\input{la1}

\section{Die LR-Zerlegung}
\input{lr}

\section{Die QR-Zerlegung}
\input{qr}

\section{Lineare Ausgleichsrechnung}
\input{least-squares}

\section{Die Singulärwertzerlegung}

\begin{intro}
  Nach den Überlegungen zur Lösung von überbestimmten
  Gleichungssystemen stellt sich die Frage, ob wir das Konzept auch
  auf Systeme ohne Eindeutige Lösung erweitern können. Zu diesem Zweck
  müssen wir im Lösungsraum Elemente auszeichnen, zum Beispiel durch
  Minimierung ihrer Norm.
  Als Vorbereitung für das kommende erinnern wir uns an zwei Tatsachen
  aus der linearen Algebra:

  \begin{enumerate}
  \item Betrachten wir die Matrix $A\in \R^{m\times n}$ als lineare
    Abbildung $A\colon \R^n\to \R^m$, so ist die eingeschränkte
    Abbildung
    \begin{gather}
      \hat A\colon (\ker A)^\perp \to \range A
    \end{gather}
    ein Isomorphismus, kann also nach Wahl einer Basis in beiden
    Räumen als invertierbare Matrix geschrieben werden.
  \item Es gelten die Beziehungen
    \begin{gather}
      \begin{aligned}
        (\ker A)^\perp &= \range{A^T},\\
        (\range A)^\perp &= \ker{A^T}.
      \end{aligned}
    \end{gather}
  \end{enumerate}
  
  Unser Ziel wird es also sein, Projektionen auf die Bildräume von $A$
  und $A^T$ zu bestimmen und auf diesen dann $A^{-1}$ zu
  berechnen. Ein mächtiges Werkzeug dafür ist die
  Singulärwertzerlegung.
\end{intro}

\input{numerik/svd}

\begin{remark}
  Die Aufgabe der Singulärwertzerlegung ist gut konditioniert und es
  gibt stabile Algorithmen zu ihrer Berechnung. Dazu benötigen wir
  aber mehr Informationen zur Eigenwertberechnung. Dies wird in der
  Vorlesung \glqq Numerical Linear Algebra\grqq{} untersucht.
\end{remark}

\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{all}
\printindex

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "main"
%%% End:
